<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">వరి పైరు సస్యరక్షణ</string>
    <string name="action_settings" tools:ignore="ExtraTranslation">Settings</string>
    <!--<string name="app_title"> వరి పైరు సస్యరక్షణ - మీ చేతిలో</string>-->
    <string name="app_title">వరి లో సమగ్ర సస్యరక్షణ - అరచేతిలో ఐపిఎమ్</string>
    <string name="home_title">వరి లో సమగ్ర సస్యరక్షణ - అరచేతిలో ఐపిఎమ్</string>
    <string name="rice_protection_">

        సుడి తెగులు /గోధుమ వర్ణపు దోమ /తెల్ల వీపు దోమ

        గుర్తించడము ఎలా

గోధుమ రంగులో ఉండే తల్లి, పిల్ల పురుగులు వరి దుబ్బుల మొదళ్ల దగ్గర గుంపులుగా చేరి కాండం నుంచి రసాన్ని పీల్చి వేయడం వల్ల క్రమేపీ మొక్కలు సుడులుగా ఎండిపోతాయి. దీన్నే “సుడి తెగులు“ అంటారు. తెల్లవీపుదోమ కూడా గోధుమ వర్ణపు దోమవలె వరి మొక్కలోని రసాన్ని పీల్చి నష్టం చేస్తుంది.

<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b>

> దోమ ఎక్కువగా వున్నప్రదేశాలలో నాటేటప్పుడు ప్రతి రెండు మీటర్లకు 30 సెంటిమీటర్ల చొప్పున కాలిబాటలు తీయాలి.

> దోమ సోకిన పొలములో నుండి మురుగు/నిల్వ నీటిని తీసివేయాలి మరియు కుదుళ్ళకు గాలి సోకే విధముగా చేయాలి. పొలాన్ని ఆరగట్టి తిరిగి నీటిని పెట్టడం ద్వారా దోమల ఉధృతిని తగ్గించవచ్చు.

> డెల్టామిత్రిన్, సైపర్ మిత్రిన్, ల్యాంబ్డా సైహలోత్రిన్ (సింథెటిక్ ఫైరిత్రోఇడ్స్) లాంటి దోమను పునరుత్థానం (రిసర్జెన్స్) కలిగించు క్రిమి సంహారక మందులను అస్సలు వాడరాదు. దుబ్బుకు సగటున 10 -15 దోమలు ఈ క్రింద సూచించిన పురుగు మందులను పిచికారి చేసుకొనవలెను :

ఎకరానికి బుప్రోఫోజిన్ 25 ఎస్.సి. 400 మి.లీ (లేదా) అసిఫేట్ 75 డబ్ల్యు. పి 250 గ్రా (లేదా) డైనెటోఫ్యురాన్ 20 ఎస్. జి. 80 గ్రా (లేదా) గ్లామోర్ 80 డబ్ల్యు.పి 50 గ్రా (లేదా) ప్యమెట్రోజిన్ 50 డబ్ల్యు. పి 120 గ్రా పిచికారి చేయాలి .

ఒకసారి వాడిన మందును మరల వాడకుండా, పైన ఇచ్చిన మందులలో నుండి వేరే దానిని సిఫారసు చేసిన మోతాదులో వరి దుబ్బు మొదళ్ళు తడిసే లాగా పిచికారి చేయవలెను.
    </string>

    <string name="rice_protection" formatted="false">
        <![CDATA[

        <b>సుడి తెగులు /గోధుమ వర్ణపు దోమ /తెల్ల వీపు దోమ</b><br></br>

        గుర్తించడము ఎలా<br></br>

గోధుమ రంగులో ఉండే తల్లి, పిల్ల పురుగులు వరి దుబ్బుల మొదళ్ల దగ్గర గుంపులుగా చేరి కాండం నుంచి రసాన్ని పీల్చి వేయడం వల్ల క్రమేపీ మొక్కలు సుడులుగా ఎండిపోతాయి. దీన్నే “సుడి తెగులు“ అంటారు. తెల్లవీపుదోమ కూడా గోధుమ వర్ణపు దోమవలె వరి మొక్కలోని రసాన్ని పీల్చి నష్టం చేస్తుంది.<br></br>

<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

> దోమ ఎక్కువగా వున్నప్రదేశాలలో నాటేటప్పుడు ప్రతి రెండు మీటర్లకు 30 సెంటిమీటర్ల చొప్పున కాలిబాటలు తీయాలి.<br></br>

> దోమ సోకిన పొలములో నుండి మురుగు/నిల్వ నీటిని తీసివేయాలి మరియు కుదుళ్ళకు గాలి సోకే విధముగా చేయాలి. పొలాన్ని ఆరగట్టి తిరిగి నీటిని పెట్టడం ద్వారా దోమల ఉధృతిని తగ్గించవచ్చు.<br></br>

> డెల్టామిత్రిన్, సైపర్ మిత్రిన్, ల్యాంబ్డా సైహలోత్రిన్ (సింథెటిక్ ఫైరిత్రోఇడ్స్) లాంటి దోమను పునరుత్థానం (రిసర్జెన్స్) కలిగించు క్రిమి సంహారక మందులను అస్సలు వాడరాదు. దుబ్బుకు సగటున 10 -15 దోమలు ఈ క్రింద సూచించిన పురుగు మందులను పిచికారి చేసుకొనవలెను :

ఎకరానికి బుప్రోఫోజిన్ 25 ఎస్.సి. 400 మి.లీ (లేదా) అసిఫేట్ 75 డబ్ల్యు. పి 250 గ్రా (లేదా) డైనెటోఫ్యురాన్ 20 ఎస్. జి. 80 గ్రా (లేదా) గ్లామోర్ 80 డబ్ల్యు.పి 50 గ్రా (లేదా) ప్యమెట్రోజిన్ 50 డబ్ల్యు. పి 120 గ్రా పిచికారి చేయాలి .

ఒకసారి వాడిన మందును మరల వాడకుండా, పైన ఇచ్చిన మందులలో నుండి వేరే దానిని సిఫారసు చేసిన మోతాదులో వరి దుబ్బు మొదళ్ళు తడిసే లాగా పిచికారి చేయవలెను.
        ]]>
    </string>

    <string name="sudi_thegulu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[

        <b>సుడి తెగులు /గోధుమ వర్ణపు దోమ /తెల్ల వీపు దోమ</b><br></br>

        <b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> తొలి దశలో దోమ ఆశించిన మొక్కలు లేత పసుపు రంగులో మారుతాయి.<br></br>

> క్రమేపి మొక్కలు సుడులుగా ఎండిపోతాయి.<br></br>

> గోధుమ రంగు దోమలు కానీ తెల్లవీపు దోమలు కానీ మొదళ్ళ దగ్గర గుంపులుగా కనపడతాయి.<br></br>

> కుబుసం లాంటి తెల్లని దోమల చర్మములు కుడా కనిపిస్తాయి.<br></br>

> వరి మొక్కల మధ్య దూరము తక్కువగా వున్నచోట, పిలకలు ఎక్కువగా వచ్చిన చోట, ఈ పురుగు ఆశించటం మొదలవుతుంది.<br></br>
        ]]>
    </string>

    <string name="sudi_thegulu_prop_methods" formatted="false">"         <![CDATA[  <b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>  <b>నిరోధక శక్తి కలిగిన రకాలు</b><br></br>  > కాటన్ దొర సన్నాలు(ఎం.టి.యు.1010), విజేత(ఎం.టి.యు.1001), చైతన్య(ఎం.టి.యు.2067),   కృష్ణవేణి(ఎం.టి.యు.2077), సూర్య(బి.పి.టి.4358), వజ్రం(ఎం.టి.యు.5249), ప్రతిభ(ఎం.టి.యు.5293),   దీప్తి(ఎం.టి.యు.4870), గోదావరి(ఎం.టి.యు.1032) సాగు చేసుకోవాలి.<br></br>  <b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>  > కాలిబాటలు తీయాలి - నాటేటప్పుడు ప్రతి రెండు మీటర్లకు 30 సెంటిమీటర్ల దారి వదలాలి.<br></br>  > మురుగు/నిల్వ నీటిని తీసివేయాలి మరియు కుదుళ్ళకు గాలి సోకే విధముగా చేయాలి.<br></br>  > పొలాన్ని ఆరగట్టి తిరిగి నీటిని పెట్టడం ద్వారా దోమల ఉధృతిని తగ్గించవచ్చు.<br></br>
    <b>జైవిక పద్ధతులు - </b><br></br>  > వరిలో ఎన్నో మిత్ర పురుగులు కూడా ఉంటాయి.<br></br>  > దోమలను, వాటి గ్రుడ్లను తినే మిత్ర పురుగులయిన మిరిడ్ పురుగులు, సాలీళ్లు, అక్షింతల పురుగులు మరియు అనాగృస్, ఆలిగోసిట అను గ్రుడ్ల పరాన్న జీవులు, మైక్రోవిలియా,మీసోవిలియా అను జలచరాలు, దోమలు వృద్ధి కాకుండా ఎప్పుడూ అదుపులో ఉంచుతాయి. కాబట్టి వీటిని సంరక్షించుకోవటం చాలా అవసరము.<br></br>  > బంతి, బెండ, అలసంద, పిల్లిపెసర, జనుము, కొత్తిమీర, నువ్వులు, సోంపు లాంటి పంటలను వరి గట్ల మీద పెంచుకోవచ్చు. వీటి తేనే, పుప్పొడి వలన మిత్ర పురుగులు ఎక్కవ కాలము బ్రతుకుతాయి మరియు వృద్ధి చెందుతాయి.<br></br>
     <b>కీటక నాశినులు</b><br></br>
     > సింథెటిక్ ఫైరిత్రాఇడ్స్ (డెల్టామిత్రిన్, సైపర్ మిత్రిన్, ల్యాంబ్డా సైహలోత్రిన్) లాంటి దోమను పునరుత్థానం (రిసర్జెన్స్) కలిగించు క్రిమి సంహారక మందులను అస్సలు వాడరాదు.<br></br>
     &nbsp&nbsp> దుబ్బుకు సగటున 10 -15 దోమలు ఉంటే ఎకరానికి<br></br>
     &nbsp&nbsp> బుప్రోఫెజిన్ 25 ఎస్.సి. 400 మి.లీ (లేదా)<br></br>
     &nbsp&nbsp> అసిఫేట్ 75 డబ్ల్యు. పి 250 గ్రా (లేదా)<br></br>
     &nbsp&nbsp> డైనోటోఫ్యురాన్ 20 ఎస్. జి. 80 గ్రా (లేదా)<br></br>
     &nbsp&nbsp> గ్లామోర్ 80 డబ్ల్యు.పి 50 గ్రా (లేదా)<br></br>
     &nbsp&nbsp> పైమెట్రోజిన్ 50 డబ్ల్యు. పి. 120 గ్రా. పిచికారి చేయాలి .<br></br>
     > ఒకసారి వాడిన పురుగు మందును మరల వాడకుండా, సిఫారసు చేసిన మోతాదులో, వరి దుబ్బు మొదళ్ళు తడిసే లాగా పిచికారి చేయవలెను.<br></br><br></br>          ]]>     "</string>

    <string name="kampu_nalli_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> పిల్ల పురుగులు మరియు పెద్ద పురుగులు పంట ఈనిన దగ్గర్నుండి కంకుల మీద కనిపిస్తాయి.<br></br>

> తాలు గింజల కనిపిస్తాయి.<br></br>

> గింజలు మీద రసాన్ని పీల్చడము వలన ఏర్పడిన మచ్చ కనిపిస్తుంది.<br></br>

> నల్లి ఆశించిన పొలములో దుర్వాసన వస్తుంది.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="kampu_nalli_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
        <b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>
<b>సాగు పద్ధతులు</b><br>

> గట్ల మీద, వరి పొలంలో కలుపు మొక్కలను తీసివేయాలి.<br></br>

<b>కీటక నాశినులు</b><br></br>

> ఈ క్రింది పురుగు మందులను నీటిలో కలిపి పిచికారి చేయవలెను<br></br>

> ఎకరానికి మోనోక్రోటోఫాస్ 36 డబ్ల్యు.ఎస్.సి 625 మి.లీ. (లేదా)<br></br>

> క్లోరోపైరిఫాస్ 20 ఇ.సి. 1000 మి.లీ.<br></br>

> పైన ఇవ్వబడిన మందులు పొలము అంచు నుండి చుట్టూ తిరుగుతూ మథ్యకు చేరే విధంగా సాయంత్రం వేళల్లో పిచికారీ చేయవలెను.<br></br><br></br>
        ]]>
        </string>


    <string name="kandamu_tholuchu_purugu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> ఈ పురుగు ఆశించిన పొలములో తల్లి పురుగులు లేదా ఆకుల చివర గుడ్ల సముదాయము కనిపిస్తాయి.<br></br>

> దుబ్బు చేసే దశలో ఎండిపోయిన మొవ్వులు కనిపిస్తాయి.<br></br>

> చనిపోయిన మొవ్వులను లాగితే తేలికగా ఊడి వస్తాయి.<br></br>

> ఈనిన పొలములో తెల్ల కంకులు కనిపిస్తాయి.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="kandamu_tholuchu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

<b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>

> వేసవిలో లోతైన దుక్కులను దున్నినచో పురుగులు ఎండకి చనిపోవును.<br></br>

> నాట్లు తగిన సమయములో వేయాలి, ఆలస్యము చేసినచో పురుగు తాకిడి ఎక్కువగా వుంటుంది.<br></br>

> నాటే సమయములో వరి నారు చివర్లను తుంచి నాటాలి.<br></br>

> పురుగుల పర్యవేక్షణకు ఎకరానికి 3 లింగార్షక బుట్టలు పెట్టవలెను. ఈ బుట్టలలో వారానికి 35 పురుగులు కనిపించినచో నివారణ చర్యలు చేపట్టవలెను.<br></br>

<b>జైవిక పద్ధతులు</b><br></br>

> గ్రుడ్ల పరాన్న జీవులయిన ట్రైకోగ్రమ్మ జపానికం పురుగులను హెక్టారుకు లక్ష చొప్పున 5 నుండి 6 సార్లు నాటిన 15 రోజుల నుండి విడుదల చేయాలి. ఈ గ్రుడ్ల కార్డులను ఆకు పైన పిన్ చేయాలి.<br></br>

<b>కీటక నాశినులు</b><br></br>

> పిలకలు వేసే దశలో 5% మొవ్వులు ఎండిపోయినచొ లేదా చదరపు మీటరుకు ఒక తల్లి పురుగు లేదా ఒక గుడ్ల సముదాయము కనిపించినచో ఈ క్రింద మందులలో ఏదైనా ఒకదానిని ఉపయోగించవలెను:<br></br>

> కార్బో ఫ్యూరాన్ 3 జి గుళికలు 10 కిలోలు (లేదా)<br></br>


> కార్టాప్ హైడ్రోక్లోరైడ్ 50 డబ్ల్యు.పి 400 గ్రా (లేదా)<br></br>

> క్లోరాన్ట్రినిల్ప్రోల్ (రినాక్సిపర్) 18.5 ఎస్.సి. 200 మి.లీ. (లేదా)<br></br>

> అసిఫేట్ 75 డబ్ల్యు పి 250 గ్రా ఎకరానికి స్ప్రే చేయాలి.<br></br><br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="thataku_thegulu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> శరీరముపై ముళ్ళు కలిగి వున్న నీలివర్ణపు నలుపు రంగులో వుండే పెద్ద పురుగులు వరి ఆకుల మీద కనిపించును.<br></br>

> గోకి తిన్న ఆకుల పై తెల్లని చారలు చారలుగా కనిపిస్థాయి.<br></br>

> ఆకు రెండు పొరల మధ్య చొచ్చుకొనిపోయిన పిల్ల పురుగులు, పచ్చని పదర్థాన్ని తింటూ కనిపిస్తాయి.<br></br><br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="thataku_thegulu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

<b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>

> గట్లమీద, పొలంలో కలుపు లేకుండా శుభ్రం చేసుకోవాలి.<br></br>

<b>కీటక నాశినులు</b></br></br>

> దుబ్బుకి రెండు పురుగులు కనిపించినచో ఈ క్రింది మందులను స్ప్రే చేసుకొనవలెను<br></br>

> క్వినాల్ ఫాస్ 25 ఇ.సి. 800 మి.లీ. (లేదా)<br></br>

> ప్రొఫినోఫాస్ 50 ఇ.సి. 400 మి.లీ. ఎకరానికి పిచికారి చేసుకొనవలెను.<br></br><br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="thella_rogam_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> పొలములో నడుస్తుంటే రెక్కల పురుగులు ఎగురుతూ కనిపిస్తాయి.<br></br>

> ఆకు పచ్చని పిల్ల పురుగు ఆకు మీద పచ్చదనాన్ని తినటము వలన ఆకు తెల్లగా కనిపిస్తుంది.<br></br>

> మడచి కుట్టినట్లున్న ఆకులలో ఆకుపచ్చ పిల్ల పురుగు మరియు నల్లని మలమూత్రాదులు కనిపిస్తాయి.<br></br>

> పురుగు ఎక్కువగా ఆశించిన పొలము దూరము నుండి తెల్లగా కనిపిస్తుంది.<br></br><br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="thella_rogam_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

<b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>

> నత్రజని ఎరువులను సిఫారసు చేసిన దానికంటే ఎక్కువగా వాడరాదు.<br></br>

> నత్రజని ఎరువులను, ముఖ్యముగా యూరియాను 3 నుండి 4 దఫాలలో వేసుకోవాలి.<br></br>

> కలుపు మొక్కలను తీసివేయాలి.<br></br>

<b>జైవిక పద్ధతులు</b><br></br>

> గ్రుడ్ల పరాన్న జీవులయిన, త్రికోగ్రమ్మ కీలోనీస్ పురుగులను హెక్టారుకు లక్ష చొప్పున 5 నుండి 6 సార్లు నాటిన 15 రోజుల నుండి విడుదల చేయాలి. ఈ గ్రుడ్ల కార్డులను ఆకు పైన పిన్ చేయాలి.<br></br>

> ఈ పురుగు లార్వాలను ప్యూపాలను తినే పరాన్న జీవులు మరియు గ్రుడ్లను తినే మిత్ర పురుగులు వరి పొలములో చాలా ఉంటాయి. వీటిని మనము సంరక్షించుకోవాలి. అందువలన నాటిన ౩౦ రోజులవరకు పురుగు మందులను వాడరాదు.<br></br>

<b>కీటక నాశినులు</b><br></br>

> పునరుత్థానం (రిసర్జెన్స్) కలిగించు క్రిమి సంహారక మందులను (కార్బోఫురాన్, ఫోరేట్, ఇమిడక్లోప్రిడ్, థయోమిథాక్షమ్) వాడరాదు.<br></br>

> దుబ్బుకు తాజాగా తిన్న ఆకులు రెండు వుండి అందులో అకుముడత పిల్ల పురుగు ఉన్నట్లయితే క్రింద మందులలో ఏదైనా ఒకదానిని స్ప్రే చేయవలెను:<br></br>

> కార్టాప్ హైడ్రోక్లోరైడ్ 50 డబ్ల్యు.పి 400 గ్రా (లేదా)<br></br>

> క్లోరాన్ట్రినిల్ప్రోల్ (రినాక్సిపర్) 18.5 ఎస్.సి. 200 మి.లీ. (లేదా) రెక్కల పురుగు పిల్ల పురుగు ఆకు ముడత ఆశించిన పొలము<br></br>

> అసిఫేట్ 75 డబ్ల్యు.పి 50 గ్రా ఎకరానికి స్ప్రే చేయాలి.<br></br>

> పిలక దశలో వుంటే క్లోరాన్ట్రినిల్ప్రోల్ (రినాక్సిపర్) 0.4జి 4 కిలోలు ఎకరానికి వేసుకొనవచ్చును.<br></br><br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="gottapu_rogam_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> పిల్లపురుగులు అంకురము మీద వృద్ధి చెందడము వలన, ఆకుపచ్చని పొడవాటి గొట్టంవలె మార్పుచెందుతాయి.<br></br>

> ఈ గొట్టాలు కొన్ని రోజులకు పెరిగి బయటకు కనిపిస్తాయి.<br></br>

> ముదురు ఎరుపు రంగులో వున్న తల్లి పురుగులు (దోమలాగా వుంటాయి) ఆకుల మీద కనిపిస్తాయి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="gottapu_rogam_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

<b>నిరోధక శక్తి కలిగిన రకాలు</b><br></br>

> ఉల్లికోడును తట్టుకునే రకాలైన సురేఖ, ఫల్గుణ, శ్రీకాకుళం సన్నాలు, కావ్య, ఎర్రమల్లెలు, జగిత్యాల సన్నాలు లాంటి వంగడాలను సాగు చేసుకోవాలి.<br></br>

<b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>

> వరి నాట్లు ఆలస్యమైతే ఈ పురుగు తాకిడి ఎక్కువగా ఉంటుంది. కాబట్టి సరైన సమయములో నాట్లు వేయాలి.<br></br>

<b>కీటక నాశినులు</b><br></br>

> నారు పీకడానికి 5 రోజుల ముందు కార్బోఫ్యూరాన్ 3జి గుళికలను ఎకరానికి 12 కిలోలు వేస్తే, నాట్లు వేసిన 25-30 రోజుల వరకు పంటను సంరక్షించుకోవచ్చు.<br></br>

> నాటిన పొలంలో పిలక దశలో ఈ పురుగు ఆశించినట్లైతే కార్బోఫ్యూరాన్ 3జి గుళికలను ఎకరానికి 10 కిలోలు వేసుకొనవలెను.<br></br>

> పిచికారీ చేసే మందులను వాడటం వలన ఈ పురుగు అసలు తగ్గదు.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="aaku_nalli_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> ఇవి సూక్ష్మమైన పురుగులు.ఆకు అడుగుభాగాన ఎక్కువగా వుంటాయి.<br></br>

> సున్నితమైన జాలి ఏర్పరచి ఆకు నుండి రసాన్నిపీలుస్తాయి.<br></br>

> ప్రారంభ దశలో ఆకుల మీద పసుపు పచ్చని చుక్కలలాగా కనిపిస్తాయి.<br></br>

> తరువాత ఆకంతా వ్యాపించి బూడిద లేదా ఎరుపు రంగులో మారుతుంది.<br></br>

> దీనివలన ఈ నల్లి సోకిన దుబ్బు దూరము నుండి ఎర్రగా కనిపిస్తుంది.<br></br>

> నల్లి ఉధృతి ఎక్కువగా ఉంటే ఆకుల పై తెల్లని పిండిలాంటి పదార్ధము ఏర్పడుతుంది.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="aaku_nalli_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[


<b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>

> దుక్కిని లోతుగా దున్నాలి.<br></br>

> గట్ల మీద కలుపుమొక్కలు తీసివేయాలి.<br></br>

> నత్రజని ఎరువులను సిఫారసు చేసిన దానికంటే ఎక్కువగా వాడరాదు<br></br>

> నల్లి ఆశించిన పొలాన్ని బీడుగా వదలాలి. లేకపోతే వరిని కాకుండా ప్రత్యామ్నాయ పంటలని వేసుకోవాలి.<br></br>


<b>కీటక నాశినులు</b><br></br>

> ఈ క్రింద మందులలో ఏదయినా ఒకటి పిచికారీ చేసుకోవాలి, 15 రోజుల తరువాత మరొకసారి తప్పక పిచికారి చెయాలి.<br></br>

> ఎకరానికి ప్రోఫినోఫాస్ 50 ఇ.సి. 400 మి.లీ. (లేదా)<br></br>

> డైకోఫాల్ 18.5 ఇ.సీ. 600 మి.లీ. స్ప్రే చేయాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>
    <!--Thegullu..............................................................-->

    <string name="aggi_thegulu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> వరి ఆకులమీద, వెన్నుమెడ భాగాలమీదా దారపు కండె ఆకారం కలిగి గోధుమరంగు అంచులు గల మచ్చలు వుంటాయి. మచ్చల మధ్యలో బూడిదరంగు వుంటుంది.<br></br>

> వరి కణుపులు నల్లగా మారి కణుపు వద్ద మొక్క విరిగి పడిపోతుంది.<br></br>

> మెడ విరుపు తెగులు: తెగులు సోకిన వెన్ను మెడ దగ్గర గోధుమరంగు నల్లటి మచ్చలు ఏర్పడి వెన్ను విరిగి వేలాడుతూ కనిపిస్తుంది.<br></br>

> తెగులు సోకిన మొక్కల్లో ఎక్కువ తాలుగింజలు ఏర్పడతాయి.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="aggi_thegulu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

<b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>

> విత్తనశుద్ధి: 1 కిలో విత్తనానికి 2 గ్రా॥ కార్బండజిమ్ 50 డబ్ల్యు.పి. మందును కలిపి విత్తనశుద్ధి చెయ్యాలి.<br></br>

> సిఫారసు చేసిన నత్రజనిని 3-4 దఫాలలో వేయాలి<br></br>

<b>నిరోధకశక్తి కలిగిన రకాలు:</b><br></br>

> తులసి, ఆదిత్య, సురక్ష, రాసి, ఐఆర్-64<br></br>

<b>శిలీంద్రనాశక రసాయనాలు</b><br></br>

> తెగులు సోకిన పొలంలో 2 నుండి 5 శాతం ఆకులు నష్టపోయినచో శిలీంద్రమందులను పిచికారి చెయ్యాలి.<br></br>

> తెగులు కనిపించిన వెంటనే ఒకసారి, 15 రోజుల వ్యవధిలో రెండవసారి ఈ క్రింది మందులను పిచికారి చెయ్యాలి.<br></br>

> ట్రైసైక్లాజోల్ 75 డబ్ల్యు.పి. (0.6 గ్రా. /లీ.)<br></br>

> కార్బండజిమ్ 50 డబ్ల్యు.పి. (1 గ్రా. /లీ.)<br></br>

> ఎడిఫెన్ ఫాస్ 50 ఇ.సి. (1 గ్రా. /లీ.)<br></br>

> థయోఫెనేట్ మిథైల్ 70 డబ్ల్యు.పి. (1 గ్రా. /లీ.)<br></br>

> ఐసోప్రోథయోలిన్ (1.5మి.లీ/లీ.).<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="paamu_poda_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> వరి పైరు పిలకలు వేసి దుబ్బు చేసే సమయంలో ఎక్కువగా కనిపిస్తుంది.<br></br>

> ఈ శిలీంద్రం వలన కాండంపై వుండే ఆకుల మీద ‘పాముపొడ’ వంటి మచ్చలు ఏర్పడి ఇవి క్రమేపీ ఒక దానితో ఒకటి కలిసి మొత్తం ఆకులు, మరియు మొక్క ఎండిపోతుంది.<br></br>

> ఈ మచ్చలు ఒక క్రమ పద్థతిలో ఉండవు.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="paamu_poda_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

<b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>

> గట్లపై గడ్డి మొక్కలను తీసివేసి, ఎప్పటికప్పుడు గట్లు శుభ్రంగా ఉంచుకోవాలి<br></br>

> సిఫారసు చేసిన నత్రజనిని 3-4 సార్లు వేయాలి<br></br>

> సాధారణంగా గట్ల ప్రక్కనున్న వరి మొక్కలపై ఈ తెగులు లక్షణాలు కనిపిస్తాయి. కనుక వెంటనే రసాయన చర్యలు చేపట్టాలి.<br></br>

<b>శిలీంద్రనాశక రసాయనాలు</b><br></br>

> దుబ్బుకు 5 నుండి 10 శాతం నష్టం వాటిల్లినప్పుడు లేదా 10 శాతం పిలకలు ఒక చదరపు మీటరులో దెబ్బతిన్నప్పుడు ఈ క్రింది మందులను 15 రోజులకొకసారి రెండు పర్యాయములు పిచికారి చెయ్యాలి (45 నుండి 50 రోజులకు ఒక దఫా,65 నుండి 75 రోజులకు మరో దఫా)<br></br>

> వాలిడామైసిన్ 3 ఎల్ (2 మి.లీ/లీ) లేదా<br></br>

> హెక్సాకొనజోల్ 5 ఇ.సి. (2 మి.లీ/లీ) లేదా<br></br>

> ఫ్రొపికొనజోల్ 25 ఇ.సి. (1 మి.లీ/లీ) లేదా<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="godhuma_rangu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> వరి ఆకు పైన, గింజమీద ఈ తెగులు మచ్చలు ఏర్పడుతాయి<br></br>

> ఆకుల మీద, గోధుమరంగు గుండ్రని లేదా అండాకారపు మచ్చలు ఏర్పడుతాయి<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="godhuma_rangu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

> గోధుమరంగు ఆకుమచ్చ తెగులు రాకుండా విత్తనాలను థైరాంతో శుధ్ధి చేసి, పైరు పై తెగులు ఆశించగానే కార్బండాజిమ్ (1 గ్రా.లీ) లేదా ఎడిఫెన్‌ఫాస్ (1 మి.లీ/లీ) పిచికారి చేయాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="potta_kullu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> పైరు పొట్టదశలో ఉన్నప్పుడు పొట్ట దిగువన ఉన్న పత్రాచ్ఛాదం మీద చాకోలేట్ రంగులో మచ్చలు ఏర్పడతాయి.<br></br>

> పత్రాచ్ఛాదంలో శిలీంద్రజాలం చేరడం వల్ల వెన్ను పాక్షికంగానే బయటకు వచ్చి వెన్నులు పొట్టలోనే కుళ్ళిపోతాయి.<br></br>

> గింజలు పాలుపోసుకోవు, తాలుగింజలు ఏర్పడతాయి.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="potta_kullu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

> విత్తేముందు కార్బండజిమ్ 2.5 గ్రాములు కిలో విత్తనమునకు కలిపి శుద్ధి చేసి విత్తుకోవాలి<br></br>

> వరి మొక్కలు పొట్టదశలో ఉన్నప్పుడు ఒకసారి కార్బండజిమ్ 50 శాతం మందు లీటరు నీటికి 1 గ్రాము చొప్పున కలిపి పైరుపై పిచికారీ చేయ్యాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="mani_pandu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> ప్రత్యుత్పత్తి దశలో విపరీతమైన వర్షాలు, గాలిలో తేమ ఎక్కువగా ఉన్నప్పుడు ఈ తెగులు కనిపిస్తుంది<br></br>

> వరిపైరు పూతదశలో ఉన్నప్పుడు ఈ తెగులు ఆశిస్తుంది. శిలీంద్రము సోకిన మొక్కపూతలో, అప్పుడే ఏర్పడుతున్న విత్తనాల నుంచి ఆకుపచ్చ మరియు పసుపు రంగులో శిలీంద్రము ముద్దగా స్రవిస్తుంది. తరువాత  నల్లని ముద్దగా మారుతుంది.<br></br>

> నల్లని ముద్దలు కాటుకలా మారటం వలన దీనిని ‘కాటుక తెగులు’ అని కూడా అంటారు<br></br>

> శిలీంద్ర బీజములు మిగితా గింజలకు అంటుకోవడం వలన ధాన్యం రంగు, నాణ్యత తగ్గుతుంది.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="mani_pandu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

<b>సాగు పద్ధతులు:</b><br></br>

> తెగులు సోకిన వరి పైరు దుబ్బులను మరియు వరి గడ్డిని తీసివేసి కాల్చివేయాలి.<br></br>

> నత్రజని ఎరువులు మోతాదుకు మించి వాడకూడదు<br></br>

<b>శిలీంద్రనాశక రసాయనాలు</b><br></br>

> పైరు ఈనే దశలో ఒకసారి, పది రోజులకు మరొక సారి ఈ క్రింది మందులను వాడాలి<br></br>

> కాపర్ ఆక్సీక్లోరైడ్ (4గ్రా/లీ)<br></br>

> కార్బండజిమ్ (1గ్రా/లీ)<br></br>

> ప్రొపికొనజోల్ 1మి.లీ/ లీ<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="bacteria_aaku_endu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> నారు మడిలో, నాటిన పైరులో ఈ తెగులును గమనించవచ్చు.<br></br>

> తెగులు సోకిన ఆకుల పై పసుపు రంగు మచ్చలు ఏర్పడి ఈ మచ్చలు ఆకు అంచుల నుండి క్రమేపీ మట్టల వరకు వ్యాపిస్తాయి.<br></br>

> ఆకుల అంచులు పూర్తిగా ఎండిపోయి, మధ్యభాగం మాత్రం ఆకుపచ్చగా ఉంటుంది<br></br>

> ఉదయం వేళల్లో పైరును గమనిస్తే పసుపుపచ్చ బాక్టీరియా కణాలు ఉండలుగా ఏర్పడి, నీటిపై తేలుతూ కనిపిస్తాయి.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="bacteria_aaku_endu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

<b>రోగనిరోధకశక్తి కలిగిన రకాలు:</b><br></br>

ఇంప్రూవ్డ్ సాంబామషూరి (ఆర్.పి.బయో 226),అజయ మరియు స్వర్ణ<br></br>

<b>సాగు పద్ధతులు:</b><br></br>

> సిఫారసు చేసిన నత్రజని 3-4 దఫాలలో పైపాటుగా చిన్న మొత్తాలలో వెయ్యాలి. అదనంగా15-20 కిలోల పొటాష్ ఎరువులు వేసి తీవ్రతను తగ్గించవచ్చు<br></br>

> తెగులు సోకిన పొలం నుండి మురుగు నీరు ప్రక్క పొలంలోకి పొకుండా చూడాలి<br></br>

> గట్లపై ఉన్న గడ్డి మొక్కలను తీసివేసి శుభ్రంగా ఉంచుకోవాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="tungro_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> నారు మడిలో, నాటిన పైరులో ఈ తెగులును గమనించవచ్చు.<br></br>

> తెగులు సోకిన మొక్కలు పొట్టిగా ఉండి గడసబారి సరిగా ఎదగవు.<br></br>

> తక్కువ పిలకలు వేస్తాయి.<br></br>

> ఆకులు నారింజరంగు లేదా ఎర్రని రంగులోనికి మారతాయి<br></br>

> ఆకులు చివరి భాగం మెలికలు తిరిగి ఉంటుంది<br></br>

> ఆకుల మీద చిన్నచిన్న తుప్పుమచ్చలు ఉంటాయి.<br></br>

> పచ్చదీపపు పురుగులు విపరీతంగా పొలంలో కనిపిస్తాయి, ఈ తెగులును పచ్చదీపపు పురుగులు వ్యాప్తి చేస్తాయి.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="tungro_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

<b>రోగాన్ని తట్టుకొనే రకాలు:</b><br></br>

> నిధి మరియు విక్రమార్య<br></br>

<b>సాగు పద్ధతులు:</b><br></br>

> ఈ తెగులును వ్యాపింప చేసే దీపపు పురుగులను అరికట్టడానికి ఈ క్రింది మందులను వాడాలి.<br></br>

&nbsp&nbsp> కార్బోఫ్యూరాన్ 3 జి (10 కె.జి. ఎకరానికి)<br></br>

&nbsp&nbsp> ఇథోఫెన్ ఫాస్ (1.5 మి.లీ/లీ)<br></br>

&nbsp&nbsp> ఫిప్రోనిల్ 0.36 జి (10కె.జి. ఎకరానికి)<br></br>

&nbsp&nbsp> ఫాస్ఫోమిడాన్ (1.5 మి.లీ/లీ)<br></br>

&nbsp&nbsp> ఇమిడాక్లోప్రిడ్ (0.5 మి.లీ/లీ)<br></br>

ఈ తెగులు సోకిన మొక్కలు పొలంలో అక్కడక్కడ కనిపించిన వెంటనే ఆ దుబ్బును పొలంలోనే తొక్కివేయాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <!--Vividha Dasalu..............................................................-->
    <string name="naru_mudi_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

> విత్తన శుద్ధి-కిలో విత్తనములకు 2గ్రా. కార్బ్ండాజిమ్ వాడాలి.<br></br>

> వరిలో అగ్గి తెగులు, ఆకుమచ్చ, పొడతెగులు,పొట్టకుళ్ళులాంటి శిలీంద్రాలు, ఆకు ఎండ తెగులు వంటి బాక్టీరియా రోగాలు విత్తనం ద్వారా వ్యాపిస్తాయి.<br></br>

> ఈ రోగాలను విత్తన శుద్ధి చేయుట ద్వారా వరి నారుమడిలోను, నాటిన తరువాత కూడా కొంతకాలం వరకు రాకుండా చేయవచ్చు.<br></br>

> విత్తన శుద్ధికి అయ్యే ఖర్చు తక్కువ, విత్తన శుద్ధిని పంట సాగులో ఒక భాగంగా అలవాటు చేసుకోవాలి.<br></br>

> ఒక కిలో విత్తనాలకు కార్బండజిమ్ రెండు గ్రాములు లేదా కేఫ్టాన్ లేదా థైరమ్ లేదా మాంకోజెబ్ 2.5 గ్రాములు చొప్పున కలపాలి. విత్తనశుద్ధి చేసి 24 గంటల తరవాత మెట్ట లేదా ఆరుతడి నారుమడిలో విత్తాలి.<br></br>

> దుంపనారుమడికి అయితే, ఒక లీటరు నీటిలో రెండు గ్రాముల చొప్పున కార్బండజిమ్ కలిపి, ఆ ద్రావణంలో ఒక కిలో విత్తనం 24 గంటలు నానబెట్టిన తరువాత విత్తనాలను మంచి నీటిలో కడిగి, మండెకట్టి దుంపనారిమడిలో చల్లాలి.<br></br>

> నారు తీయడానికి 5 రోజుల ముందు కార్బొప్యూరాన్ 3జి గుళికలను ఎకరానికి 12 కిలోలు వేయాలి. ఇది వేసేటపుడు నారు మడిలో నీరు నిల్వకట్టి అందులోనే ఇంకిపోయేటట్లు చూడాలి.<br></br>

> కలుపు ఉన్నట్లయితే బిస్పైరిబాక్ సోడియం 80 మి.లీ.ఎకరానికి పిచికారీ చేయాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="natina_polamu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

> దోమ ఎక్కువగా వున్న ప్రదేశాలలో నాటేటప్పుడు కాలిబాటలు తీయాలి. ప్రతి 2 మీటర్లకు 30 సె.మీ. చొప్పున వదిలి కాలిబాటలు తీయాలి.<br></br>

> నాటిన వారములోపల బ్యూటాక్లోర్ 1 లీటరు లేదా ప్రెటిలాక్లోర్ 0.6 లీటరు కలుపు మందును ఎకరానికి 20 కిలోల పొడి ఇసుకలో కలిపి చల్లాలి.<br></br>

> నాటిన 15-20 రోజులకు ఆల్ మిక్స్ కలుపు మందు ఎకరానికి 8గ్రా లేదా క్లించర్ 0.25 లీ., 200 లీ. నీటిలో కలిపి పిచికారి చేయాలి.<br></br>

> నాటిన 15 రోజులకు ఎకరానికి 3 లింగాకర్షక బుట్టలు, కాండం తొలుచు పురుగు పర్యవేక్షణకు పెట్టాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="pilaka_dasa_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

> పత్ర హరిత పటమును అనుసరించి నత్రజనని పైపాటుగా వేయాలి.<br></br>

> కలుపు ఉధృతిని బట్టి బిస్పైరిబాక్ సోడియం సాల్టు 500 గ్రా. ఎకరానికి, 200లీ.నీటిలో కలిపి స్ప్రే చేయాలి.<br></br>

> కార్బోఫ్యూరాన్ 3 జి గుళికలు 10 కిలోలు లేదా క్లోరాన్ర్టినిల్ ప్రొల్ (రినాక్సిపర్) 0.4 జి 4 కిలోలు ఎకరానికి వేసుకోవలెను. గుళికలు వేసే ముందు పొలములో నీరు వుంచి అవి అలాగే ఇంకిపోయేటట్లు చేసుకోవాలి.<br></br>

> అగ్గితెగులు సోకితే ట్రైసైక్లజోల్ 0.6 గ్రా. లీటరు నీటిలో కలిపి స్ప్రే చేయాలి.<br></br>

> కాండం తొలుచు పురుగు మరియు ఆకు ముడత పురుగు సోకినచో కార్టాప్ హైడ్రోక్లోరైడ్ 50 డబ్ల్యు.పి. 400 గ్రా లేదా క్లోరాన్ర్టినిల్ ప్రొల్ (రినాక్సిపర్) 18.5 ఎస్.సి. 200 మి.లీ. లేదా అసిఫేట్ 75 డబ్ల్యు పి 250 గ్రా ఎకరానికి స్ప్రే చేయాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="ankuramu_putha_dasa_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>యాజమాన్య పద్ధతులు</b><br></br>

> దోమ సోకిన పొలములో నుండి మురుగు నీటిని తీసివేయాలి మరియు కుదుళ్ళకు గాలి సోకే విధముగా చేయాలి.<br></br>

> ఎకరానికి బుప్రోఫేజిన్ 25 ఎస్.సి. 400 మి.లీ. లేదా అసిఫేట్ 75 డబ్ల్యు పి 250 గ్రా లేదా డైనొటోఫ్యురాన్ 20 ఎస్.జి. 80 మి.లీ. లేదా గ్లామోర్ 80 డబ్ల్యు.పి.50 గ్రా లేదా పైమెట్రోజిన్ 50 డబ్ల్యు.పి. 120 గ్రా మొదళ్ళు పూర్తిగా తడిచే విధముగా పిచికారి చేయాలి.<br></br>

> కంకినల్లి సోకినచో ఎకరానికి ప్రొఫినోఫాస్ 50 ఇ.సి. 400 మి.లీ. లేదా 600 మి.లీ. డైకోఫాల్ 18.5 ఇ.సి. 300 లీ.నీటిలో కలిపి స్ప్రే చేయాలి. 15 రోజుల తరువాత మళ్ళీ తప్పని సరిగా పిచికారి చేయవలెను.<br></br>

> మానిపండు తెగులు మరియు పొట్టకుళ్ళు తెగులు సోకినచో కాపర్ ఆక్సిక్లోరైడ్ 2.5 గ్రా లేదా కార్బన్ డైజిమ్ 1 గ్రా లీటరు నీటిలో కలిపి స్ప్రే చేయవలెను.<br></br>

> మెడ విరుపు తెగులు సోకినచో ట్రైసైకోజోల్ 0.6 గ్రా లేదా కార్బన్ డైజిమ్ 1 గ్రా లీటరు నీటిలో కలిపి స్ప్రే చేయవలెను.<br></br>

        ]]>
        </string>


    <string name="aarogyamina_panta_dos" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>చేయవలసిన పనులు</b><br></br>

* చీడ పురుగులను, తెగుళ్ళను తట్టుకొనే వంగడాలను సాగు చేయాలి.<br></br>

* పొలం గట్లను ఎప్పుడు శుభ్రముగా వుంచుకోవాలి.<br></br>

* మిత్రపురుగులను గుర్తించి వాటిని సంరక్షించాలి.<br></br>

* గుళికలు చల్లిన తరువాత 3-4 రోజుల పాటు నీరు నిలబెట్టాలి.<br></br>

* సరైన సమయములో, సరైన రసాయనిక మందులను, సరైన మోతాదులో, సరైన పద్దతిలోఅధికారుల సూచనల మేరకు ఉపయోగించాలి.<br></br>

* పొలంలో స్ర్పే చేస్తున్నప్పుడు, ఖాళీలు విడవకుండా పొలమంతా క్రమబద్ధంగా స్ర్పే చెయ్యాలి. మొక్క కుదుర్లు, ప్రతి పిలక మీద మరియు ఆకుమీద మందు ద్రావణం పడేటట్టు స్ర్పే చెయ్యాలి.<br></br>

* పిచికారి చేసిన తరువాత నాలుగు గంటలలోపు వర్షం పడితే మరలా ఒకసారి పిచికారి చేయవలసి వుంటుంది.<br></br>

* చిరుపొట్ట దశలో పిచికారి చేయవలసి వచ్చినచో సాయంత్రం వేళలో చేయడం మేలైన పద్దతి.<br></br>

* పిచికారి చేయు సాధనాన్ని బట్టి మందు మోతాదు నిర్ణయించుకోవాలి.<br></br>

* గాలి వాలుననుసరించి స్ర్పే చేయాలి.<br></br>

* పూత సమయంలో స్ర్పేయింగ్ అవసరమైతే మద్యాహ్నం 2 గంటల తరువాత స్ర్పే చేయాలి. ఉదయం పూట స్ర్పే చేస్తే పరాగ సంపర్కానికి ఆటంకం ఏర్పడుతుంది.<br></br>

* ఎలుకల యాజమాన్యమునకు సామూహిక చర్యలు చేపట్టాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="aarogyamina_panta_donts" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>చేయకూడని పనులు</b><br></br>

* విచక్షణా రహితముగా రసాయన మందులను వాడరాదు.<br></br>

* కలుపు మందులు వాడిన రెండు రోజుల వరకు పొలం నుంచి నీటిని తీయరాదు, మరియు నీరు పెట్టరాదు.<br></br>

* కలుపు మందులను పవర్ స్ర్పేయర్ తో స్ర్పే చేయరాదు.<br></br>

* ముఖ్యముగా సింథటిక్ పైరిత్రాయిడ్స్ ను (డెల్టామిత్రిన్, సైపర్ మిత్రిన్, లాంబ్డా సైహలోత్రిన్) వరిలో అస్సలు వాడరాదు.<br></br>

* నత్రజనిని సిఫారసు కంటే అధికముగా వేయరాదు.<br></br>

* వాడిన మందునే మరల మరల వాడరాదు.<br></br>

* మబ్బులు పట్టినప్పుడు, జల్లు పడుతున్నప్పుడు, ఎండ తీక్షణంగా ఉన్నప్పుడు స్ర్పే చేయకూడదు. గాలికి ఎదురుగా స్ర్పే చేయకూడదు.<br></br>

* గుళికలు చల్లిన తరువాత లోపలి నీరు బయటకు, బయట నీరు లోపలికి 3-4 రోజులు వెళ్ళకుండా చూసుకోవాలి.<br></br>

* పూత వచ్చిన తరువాత గుళిక మందులు వేయకూడదు.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="vooda_identify" formatted="false">
        <![CDATA[

<b>గడ్డి జాతులు (ఊద, బొంత ఊదర, నక్షత్ర గడ్డి, దోమ కాలుగడ్డి, జమ్ముగడ్డి, దొంగ వరి, దారుక)</b><br></br>

<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> ఆకులు సన్నగా పొడవుగా ఉండి, చిగురు భాగం కనపడదు.కాండం బోలుగ ఉంటుంది.<br></br>

> 2-6 అడుగుల పొడవు పెరుగుతుంది.దుబ్బుగా వుండి ప్రతి దుబ్బుకు 15-30 కంకులు వస్తాయి.<br></br>

> ప్రాధమిక దశలో వరికి, ఊదకు తేడా తెలియదు.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="vooda_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
        <b>యాజమాన్య పద్థతులు</b><br></br>

> చేతితో కాని చేతి పనిముట్లతో గాని తీసివేయవచ్చును.<br></br>

> వరుసల మధ్య 20 సెం.మీ. కంటే ఎక్కువ దూరం వుంటే కోనో వీడరు ఉపయోగించవచ్చును.<br></br>

> నీటిలో మునిగితే చచ్చి పోతుంది కనుక మాగాణి పొలాలలో నీటిని నిలువ కట్టడం వలన అరికట్టవచ్చును.<br></br>

> నాటిన 3-5 రోజులలోపు, బుటాక్లోర్ ఎకరానికి 0.8-1.2 లీ, లేదా ప్రెటిలాక్లోరు 0.4 లీ, లేదా అనిలోఫాస్ ఎకరానికి 0.4 లీ, 20 కేజీల పొడి ఇసుకలో కలిపి పొలమంతా వెదజల్లాలి.<br></br>

> కలుపు మందు వాడేటపుడు పొలంలో నీరు పలుచగా ఉండాలి. రెండు రోజుల వరకు నీటిని తీసివేయడం కాని, నీరు పెట్టడం కాని చేయకూడదు.<br></br>

> నాటిన 15-20 రోజులకు, ఆక్సాడయార్జిల్ 30-40 గ్రా లేదా పైరజోసల్ఫూరాన్ 80-100 గ్రా లేదా ఆల్ మిక్స్ 16-20 గ్రా లేదా బిస్త్పెరిబాక్ సోడియం 20-35 మి.లీ. ఎకరానికి, 200 లీ. నీటిలో కలిపి పిచికారీ చేయాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="thunga_identify" formatted="false">
        <![CDATA[

<b>తుంగ జాతి (తుంగ, రాకాసి తుంగ, నీటితుంగ, బ్రహ్మతుంగ, చలితుంగ, పీచుతుంగ, పూరగడ్డి, అల్లిగడ్డి)</b><br></br>

<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> ఆకులు సన్నగా పొడవుగా ఉండి, చిగురు భాగం కనపడదు.కాండం బోలుగ ఉంటుంది.<br></br>

> 2-6 అడుగుల పొడవు పెరుగుతుంది.దుబ్బుగా వుండి ప్రతి దుబ్బుకు 15-30 కంకులు వస్తాయి.<br></br>

> ప్రాధమిక దశలో వరికి, ఊదకు తేడా తెలియదు.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="thunga_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b>యాజమాన్య పద్థతులు</b><br></br>

> దుంపలు అధిక వేడికి చచ్చిపోతాయి కనుక వేసవిలో లోతుగా దున్ని, పొలం ఎండనివ్వాలి.<br></br>

> పందులు తుంగ దుంపలను ఏరుకోని తింటాయి. వేసవి దుక్కి తరువాత పొలంలో వీటిని వదిలితే తుంగ సమస్య తగ్గుతుంది.<br></br>

> నాట్లకు 15 రోజుల ముందు గ్లైఫోసేటు అమ్మోనియం సాల్ట్ ఎకరానికి 1 -1.25 లీ కలుపుపై స్ప్రే చేయాలి లేదా 2, 4-డి సోడియం లవణం ఎకరానికి 2-3 కిలోలు నాట్లకు 20-30 రోజుల ముందు భూమిని దున్ని స్ప్రే చేయాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="vedalpaku_aaku_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b>యాజమాన్య పద్థతులు</b><br></br>

<b>గుర్తించడము ఎలా?</b>.<br></br>

> విత్తనాలు రెండు దళములు కలిగి వుంటాయి..<br></br>

> శాఖీయ పెరుగుదల వుంటుంది. చిగురు భాగం పైకి కనిపిస్తుంది..<br></br>

> వెడల్పు ఆకులు కలిగివుండి ఈనెలు వల రూపంలో విస్తరించి వుంటాయి..<br></br>

> వేరు వ్యవస్థ ప్రధాన కాండము కలిగి వుంటుంది.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="vedalpaku_aaku_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
   <b>యాజమాన్య పద్థతులు</b>

> నాటిన 20-25 రోజుల తరువాత, ఎకరానికి

> 2, 4 - డి సోడీయం లవణం 0.50-0.60 కేజీ, లేదా

> ట్రయాసల్ఫురాన్ 25-35 గ్రా నాటిన 7-12 రోజులలోగా చల్లాలి లేదా

> బిస్పైరిబాక్ సోడియం 80-100 మి.లీ, కలుపు 2-5 ఆకుల దశలో పిచికారీ చేయాలి.

        ]]>
        </string>

    <string name="vedalpaku_aaku_kalupu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b>యాజమాన్య పద్థతులు</b><br></br>

<b>గుర్తించడము ఎలా?</b>.<br></br>

> విత్తనాలు రెండు దళములు కలిగి వుంటాయి..<br></br>

> శాఖీయ పెరుగుదల వుంటుంది. చిగురు భాగం పైకి కనిపిస్తుంది..<br></br>

> వెడల్పు ఆకులు కలిగివుండి ఈనెలు వల రూపంలో విస్తరించి వుంటాయి..<br></br>

> వేరు వ్యవస్థ ప్రధాన కాండము కలిగి వుంటుంది.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="vedalpaku_aaku_kalupu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b>యాజమాన్య పద్థతులు</b><br></br>

యాజమాన్య పద్థతులు

> నాటిన 20-25 రోజుల తరువాత, ఎకరానికి.<br></br>

> 2, 4 - డి సోడీయం లవణం 0.50-0.60 కేజీ, లేదా.<br></br>

> ట్రయాసల్ఫురాన్ 25-35 గ్రా నాటిన 7-12 రోజులలోగా చల్లాలి లేదా.<br></br>

> బిస్పైరిబాక్ సోడియం 80-100 మి.లీ, కలుపు 2-5 ఆకుల దశలో పిచికారీ చేయాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="neeti_kalupu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b>నీటి కలుపు (పిల్లి అడుగు, అజొల్లా, సాల్వీనియా, పిస్టియా, తూటికాడ, నీటి తామర, దిబ్బనాచ, పిసరాకు)</b><br></br>

       > కొన్ని నీటిలో మునిగి పచ్చగా కనిపిస్తాయి.<br></br>

> కొన్ని నీటిమీద తేలుతూ నీటిని కప్పివేసి ఉంటాయి.<br></br>

> ఆకులు మందముగా, వెడెల్పుగా ఉండి పైన పలుచటి మైనపుపొర ఉంటుంది.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="neeti_kalupu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b>నీటి కలుపు (పిల్లి అడుగు, అజొల్లా, సాల్వీనియా, పిస్టియా, తూటికాడ, నీటి తామర, దిబ్బనాచ, పిసరాకు)</b><br></br>
       <b>యాజమాన్య పద్థతులు</b><br></br>

> కొన్ని రకాల నీటికలుపును, బాతులు, నత్తలు చేపలు తిని వేస్తాయి.<br></br>

> యాంత్రిక పద్దతులు-బలమైన గొలుసులుపయోగించి ఏపుగా పెరుగుచున్న మొక్కలపై లాగివేయడం.<br></br>

> ఉదృతి ఎక్కువగా వుంటే క్రింది మందులను పిచికారీ చేసుకోవాలి:<br></br>

> ఎకరానికి 2, 4-డి సోడియం సాల్ట్ 5 కిలోలు + పారక్వాట్ 2.5 లీటర్లు లేదా<br></br>

> 2,4-డి ఆమైస్ 5-7.5 లీటర్లు లేదా<br></br>

> 2,4-డి అమైన్ 3 లీటర్లు యూరియ 15 కిలోలు లేదా<br></br>

> మైలుతుత్తం 5-10 పి పి యం, నీటిలో కలిపి పిచికారి చేయాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>


    <string name="team_members" formatted="false">
        <![CDATA[
      <b>App తయారీలో ముఖ్య సభ్యులు:</b><br></br>

<b>సంచాలకులు</b><br></br>

డా॥ ఎస్.ఆర్.ఓలేటి<br></br>

<b>కంప్యూటర్ శాస్త్రజ్ఞులు</b><br></br>

డా॥ బి.శైలజ<br></br>

<b>కీటక శాస్త్రజ్ఞులు</b><br></br>

డా॥ సి.హెచ్.పద్మావతి<br></br>

డా॥ గురురాజ్ కట్టి<br></br>

<b>తెగుళ్ళ శాస్త్రజ్ఞులు</b><br></br>

డా॥ డి.కృష్ణవేణి<br></br>

డా॥ ఎమ్. ఎస్.ప్రసాద్<br></br>

<b>క్షేత్ర శాస్త్రజ్ఞులు</b><br></br>

డా॥ బి.శ్రీదేవి<br></br>

డా॥ ఆర్.మహేందర్ కుమార్<br></br>

డా॥ డి.సుబ్రహ్మణ్యం<br></br>

<b>తెలుగు టైపింగ్</b><br></br>

ఎమ్.వరలక్ష్మి<br></br>


]]>
        </string>
    <string name="mulam" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>మూలం:</b><br></br>

డా॥ బి.శైలజ; డా॥ సి.హెచ్.పద్మావతి; డా॥ డి.కృష్ణవేణి; డా॥ బి.శ్రీదేవి; డా॥ గురురాజ్ కట్టి; డా॥ ఎమ్.సంపత్ కుమార్; డా॥ ఎమ్. ఎస్.ప్రసాద్ డా॥ఆర్.మహేందర్ కుమార్, డా॥ డి.సుబ్రహ్మణ్యం మరియు డా॥ ఎస్.ఆర్.ఓలేటి. 2018. వరి లో సమగ్ర సస్య రక్షణ - అరచేతిలో ఐపిఎమ్. భారతీయ వరి పరిశోధన సంస్థ, రాజేంద్రనగర్, హైదరాబాద్-500 030.<br></br>

]]>
        </string>

    <string name="mundu_mata" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>ముందు మాట:</b><br></br>

మన రాష్ట్రంలో వరి ప్రధానమైన ఆహర పంట. వరిని రైతులు ఖరీఫ్ మరియు రబీ పంట కాలాల్లో, వివిధ వాతావరణ పరిస్థితులలో సాగు చేస్తున్నారు. నారుమడి నుండి కోత దశ వరకు వరి పంటను అనేక రకాలైన చీడ పురుగులు, తెగుళ్ళు మరియు కలుపు మొక్కలు ఆశించి 20-60% వరకు దిగుబడిని తగ్గిస్తున్నాయి. వీటిని అరికట్టుటకు మన రైతులు క్రిమిసంహరక మందులను విచక్షణారహితంగా వాడుతున్నారు. దీనివలన వాతావరణ కాలుష్యం, మిత్ర పురుగులు నాశనము, కొన్ని పురుగుల నిరోధక శక్తి పెరగటము మరియు కొన్ని పురుగుల పునరుత్థానము (రిసర్జెన్స్) జరుగుతుంది. ఇలాంటి అనేక దుష్ఫలితాలను తగ్గించుటకు మనము "సమగ్ర సస్యరక్షణ" (IPM) పాటించవలసిన అవసరము ఎంతైనా వుంది. మనకు అందుబాటులో వున్న సస్యరక్షణ వనరులను సరైన పద్ధతిలో మేళవించి, పురుగుల ఆర్థిక నష్టపరిమితి స్థాయిలను దాటకుండా, అవసరాన్ని బట్టి క్రిమిసంహరక మందులను ఉపయోగించటమే సమగ్ర సస్యరక్షణ.<br></br>

<br></br>రైతులకు వరిని ఆశించు ప్రధానమైన చీడపురుగులు, తెగుళ్ళు, కలుపుమొక్కల గురించి తెలియజేయుటకు మరియు ఆచరణ యోగ్యమైన యాజమాన్య పద్థతుల గురించి విశదీకరించుటకు వరి పరిశోధన సంస్థ శాస్త్రజ్ఞుల అనుభవాల నుండి ఈ APP తయారుచేయబడినది. దీనిని సులభముగా మొబైల్ లోకి ఇన్‌స్టాల్ చేసుకోవచ్చు. ఎప్పుడు మీతో పాటే ఉండి మీ మొబైల్ లోనే సస్యరక్షణ గురించిన సమాచారం సంక్షిప్తంగా తెలుసుకోవచ్చు. ఇది సులభమైన సమగ్ర సస్యరక్షణ పద్థతులను సూచించు మార్గదర్శి మరియు రైతు సోదరులకు ఎంతో ఉపయోగకరం.<br></br>
        ]]>
        </string>


    <string name="kanki_nalli_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> ఇవి చాలా సుక్ష్మమైనవి కావున రైతులు వీటిని గుర్తించటము చాలా కష్టము.<br></br>

> ఆకు తొడిమలో నల్లి వృద్ధి చెందడము వలన ముదురు గోధుమ రంగు మచ్చలు కనిపిస్తాయి.<br></br>

> ఆకు మధ్య ఈనెల మీద ఎరుపు చారలు కనిపిస్తాయి.<br></br>

> నల్లి సొకిన కంకిలొ గింజలు నల్లబడుతాయి, తాలు గింజలు ఎక్కువవుతాయి<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="kanki_nalli_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>

> పొలాల్లో కోత అయిన వెంటనే మిగిలిన దుబ్బులను దున్ని వేయాలి.<br></br>

> కంకి నల్లి ఆశించిన పొలాన్ని కనీసం ఒక సంవత్సరము బీడుగా వదలాలి లేకపోతే ప్రత్యామ్నాయ పంటలని వేసుకోవాలి.<br></br>

> ఇది పొట్టకుళ్ళు తెగులును కూడా వ్యాప్తి చేస్తుంది.<br></br>
<b>కీటక నాశినులు</b><br></br>
> ఈ నల్లి ఆశించిన పొలములో పొట్ట దశ నుండి క్రింద సూచించిన మందులను స్ర్పే చేయవలెను:<br></br>

> ఎకరానికి ప్రోఫినో ఫాస్ 50 ఇ.సి. 400 మి.లీ. లేదా<br></br>

> డైకోఫాల్ 18.5 ఇ.సి. 600 మి.లీ. స్ర్పే చేయాలి.<br></br>

> 15 రోజుల తరువాత మరొకసారి పిచికారి చేయాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="gottapu_purugu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> ఈ పురుగు ఆశించిన పొలంలో ఆకులు కత్తెరతో కత్తిరించినట్లుగా అనిపించును.<br></br>

> లేత ఆకుపచ్చ రంగులో వుండే పిల్లపురుగు (లార్వా), కత్తిరించిన ఆకును ఒక చిన్న గొట్టములా చేసుకొని అందులో వుంటుంది.<br></br>

> ఈ గొట్టముతో సహ పిల్లపురుగు మొక్క అకులను అంటుకొని, పత్రహరితమును తింటూ కనిపిస్తుంది.<br></br>

> పొలం గట్ల వెంట నీటితో కొట్టుకు వచ్చిన గొట్టాలు కనిపిస్తాయి.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="gottapu_purugu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>

> నీరు నిల్వవుండే పోలాల్లో ఇది ఎక్కువగా కనిపిస్తుంది.<br></br>

> ఈ పురుగు ఆశించిన వెంటనే, మురుగు/నిల్వ నీటిని తీసివేయాలి.<br></br>

> ఒక తాడుని పైరు పై లాగినచో, గొట్టాలన్నీ క్రింద నీటిలో పడతాయి. గొట్టాలతో వున్న నీటిని వెంటనే తీసివేయాలి.<br></br>

<b>కీటక నాశినులు</b><br></br>

> 250 మి.లీ. కిరోసిన్‌ను నిల్వవున్న నీటిలో కలపాలి.<br></br>

> ఎకరానికి క్వినాల్‌ఫాస్ 25 ఇ.సి. 800 మి.లీ. పిచికారి చేయవలెను.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="hord_magget_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> ఈ పురుగు సోకిన వరి పొలంలో ఆకుల కొసలు ఎండినట్లుగాను, ఆకులు నొక్కుకొని పోయినట్లుగాను, వంకరగాను కనిపిస్తాయి.<br></br>

> పసుపు పచ్చ మచ్చలు, పారదర్శకమైన చారలు మరియు చిన్న రంధ్రాలు ఆకుల మీద కనిపిస్తాయి.<br></br>

> నీరు నిల్వ వున్న పోలాల్లో ఈ పురుగు ఎక్కువగా కనిపిస్తుంది.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="hord_magget_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>

> ఉదృతి చాలా ఎక్కువగా వున్నప్పుడు, నిల్వ వున్న నీరు తీసివేయాలి.<br></br>

<b>కీటక నాశినులు</b><br></br>

> ఉదృతి ఎక్కువగా వుంటే క్రింది మందులను పిచికారీ చేసుకోవాలి:<br></br>

> క్లోర్‌పైరిఫాస్ 20 ఇ.సి 600 మి.లీ. ఎకరానికి లేదా<br></br>

> క్వినాల్‌ఫాస్ 25 ఇ.సి. 800 మి.లీ. ఎకరానికి<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="thamara_purugu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> ఆకులపై పసుపు పచ్చని చారలు కనిపిస్తాయి.<br></br>

> పిల్ల మరియు తల్లి పురుగులు రసాన్ని పీల్చటము వలన ఆకులు నిడివిగా (నిలువుగా) చుట్టుకుంటాయి.<br></br>

> ఉదృతి ఎవక్కుగా వుంటే, ఆకులు చుట్టుకొని సూదుల వలె కనిపిస్తాయి.<br></br>

> కొన్ని రోజులకు ఆకు చివర్లనుండి ఎండిపోతాయి.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="thamara_purugu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>

> వర్షాదారిత వరిలో ముఖ్యముగా పొడి వాతావరణము వున్నప్పుడు ఎక్కువగా కనిపిస్తుంది.<br></br>

> నారు మడిలో కనిపించినట్లైతే, నీటిని మాత్రము ప్రెషర్ పెట్టి స్ప్రే చేయాలి.<br></br>

<b>కీటక నాశినులు</b><br></br>

> పురుగు ఉదృతి ఎక్కువైనపుడు క్లోర్‌పైరిఫాస్ 20 ఇ.సీ. లీటరు నీటిలో 2.మి.లీ. చొప్పున కలిపి పిచికారి చేయవలెను.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="rellu_ralchu_purugu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

> పిల్లపురుగులు ఆకులను విపరీతముగా తింటూ, కత్తిరిస్తూ, కంకులను కూడా కత్తిరిస్తూ నష్టాన్ని కలిగిస్తాయి.<br></br>
> ఇవి ఆశించిన పొలాలు, పశువులు మేసిన పొలంలా అనిపిస్తాయి.<br></br>
        ]]>
        </string>

    <string name="rellu_ralchu_purugu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b>సాగు పద్ధతులు</b><br></br>

> ఇవి అప్పుడప్పుడు తీవ్రముగా కనిపిస్తాయి. పురుగు ఉదృతి ఎక్కువైనప్పుడు తీవ్ర నష్టాన్ని కలిగిస్తాయి.<br></br>

<b>కీటక నాశినులు</b><br></br>

> అకస్మాత్తుగా సంభవించినపుడు మాత్రమే, క్లోర్‌పైరిఫాస్ 20 ఇ.సీ. 2 మి.లీ. లేదా ఎసిఫేట్ 50 డబ్ల్యూ పి 2 గ్రా లీటరు నీటిలో కలిపి పిచికారి చేయాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="gaddi_jathulu_identify" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b> గడ్డి జాతులు (ఊద, బొంత ఊదర, నక్షత్ర గడ్డి, దోమ కాలుగడ్డి, జమ్ముగడ్డి, దొంగ వరి, దారుక)</b><br></br>

<b>గుర్తించడము ఎలా?</b><br></br>

	ఆకులు సన్నగా పొడవుగా ఉండి, చిగురు భాగం కనపడదు.కాండం బోలుగ ఉంటుంది.<br></br>
	2-6 అడుగుల పొడవు పెరుగుతుంది.దుబ్బుగా వుండి ప్రతి దుబ్బుకు 15-30 కంకులు వస్తాయి.<br></br>
	ప్రాధమిక దశలో వరికి, ఊదకు తేడా తెలియదు.<br></br>

        ]]>
        </string>

    <string name="gaddi_jathulu_prop_methods" formatted="false">
        <![CDATA[
       <b>యాజమాన్య పద్థతులు</b><br></br>

	చేతితో కాని చేతి పనిముట్లతో గాని తీసివేయవచ్చును.<br></br>
	వరుసల మధ్య 20 సెం.మీ. కంటే ఎక్కువ దూరం వుంటే కోనో వీడరు ఉపయోగించవచ్చును.<br></br>
	నీటిలో మునిగితే చచ్చి పోతుంది కనుక మాగాణి పొలాలలో నీటిని నిలువ కట్టడం వలన అరికట్టవచ్చును.<br></br>
	నాటిన 3-5 రోజులలోపు, బుటాక్లోర్ ఎకరానికి 0.8-1.2 లీ, లేదా ప్రెటిలాక్లోరు 0.4 లీ, లేదా అనిలోఫాస్ ఎకరానికి 0.4 లీ, 20 కేజీల పొడి ఇసుకలో కలిపి పొలమంతా వెదజల్లాలి.<br></br>
	కలుపు మందు వాడేటపుడు పొలంలో నీరు పలుచగా ఉండాలి. రెండు రోజుల వరకు నీటిని తీసివేయడం కాని, నీరు పెట్టడం కాని చేయకూడదు.<br></br>
	నాటిన 15-20 రోజులకు, ఆక్సాడయార్జిల్ 30-40 గ్రా లేదా పైరజోసల్ఫూరాన్ 80-100 గ్రా లేదా ఆల్ మిక్స్ 16-20 గ్రా లేదా బిస్త్పెరిబాక్ సోడియం 20-35 మి.లీ. ఎకరానికి, 200 లీ. నీటిలో కలిపి పిచికారీ చేయాలి.<br></br>

        ]]>
        </string>


    <string name="title_activity_home">HomeActivity</string>
    <string name="title_activity_chida_purugulu">ChidaPuruguluActivity</string>
    <string name="title_activity_chidapurugulu">చీడ పురుగులు</string>
    <string name="label_sudi_tegulu">సుడి తెగులు / గోధుమ వర్ణపు దోమ / తెల్ల వీపు దోమ</string>
    <string name="label_tataku_tegulu">తాటాకు తెగులు / హిస్పా</string>
    <string name="label_kampu_nalli">కంపు నల్లి</string>
    <string name="label_kandamu_toluchu_purugu">కాండము తొలుచు పురుగు / మొగ్గి తెగులు</string>
    <string name="label_tella_rogamu">తెల్ల రోగము / ఆకు ముడత / నాము</string>
    <string name="label_gottapu_rogam">గొట్టపు రోగం / ఉల్లికోడు</string>
    <string name="label_kandamu_toluchu_purugu_">కాండము తొలుచు పురుగు / మొగ్గి తెగులు</string>
    <string name="label_aaku_nalli">ఆకు నల్లి / బూడిద తెగులు / ఎరుపు రోగం</string>
    <string name="title_activity_details">DetailsActivity</string>
    <string name="tab_text_1">గుర్తించడము ఎలా?</string>
    <string name="tab_text_2">యాజమాన్య పద్ధతులు</string>
    <string name="tab_text_3">Tab 3</string>
    <string name="section_format">Hello World from section: %1$d</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="label_thegullu">తెగుళ్లు</string>
    <string name="label_kanipinche_lakshanalu">కనిపించే లక్షణాలు</string>
    <string name="label_kalupu_mokkalu">కలుపు మొక్కలు</string>
    <string name="label_vividha_dasalu">పైరు వివిధ దశలు</string>
    <string name="label_arogya_panta">ఆరోగ్య పంట</string>
    <string name="label_aggi_thegulu">అగ్గి తెగులు / మెడ విరుపు తెగులు</string>
    <string name="label_pamu_poda_tegulu">పాముపొడ తెగులు</string>
    <string name="label_godhuma_akumacha__thegulu">గోధుమ రంగు ఆకుమచ్చ తెగులు</string>
    <string name="label_potta_kullu_tegulu">పొట్ట కుళ్ళు తెగులు</string>
    <string name="label_mani_pandu_thegulu">మానిపండు తెగులు / కాటుక తెగులు</string>
    <string name="label_bacteria_endu_thegulu">బాక్టీరియా ఆకు ఎండు తెగులు</string>
    <string name="label_tungro_virus_tegulu">టుంగ్రోవైరస్ తెగులు</string>
    <string name="label_vooda">గడ్డి జాతి</string>
    <string name="label_thunga">తుంగ</string>
    <string name="label_vedalpaku_kalupu">వెడల్పాకు కలుపు</string>
    <string name="label_neti_kalupu">నీటి కలుపు</string>
    <string name="label_kanki_nalli">కంకి నల్లి</string>
    <string name="label_gottapu_purugu">గొట్టపు పురుగు (కేస్ వార్మ్)</string>
    <string name="label_naru_madi">నారు మడి</string>
    <string name="label_pilaka_dasa">పిలక దశ</string>
    <string name="label_ankuramu_nundi">అంకురము నుండి</string>
    <string name="label_natina_polam">నాటిన పొలము</string>
    <string name="label_team_members">Team Members</string>
    <string name="title_activity_home_drawer">వరి లో సమగ్ర సస్యరక్షణ - అరచేతిలో ఐపిఎమ్</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="label_hord_magget">హోర్ల్ మ్యాగెట్</string>
    <string name="label_thamara_purugulu">తామర పురుగులు</string>
    <string name="label_rellu_ralchu">రెల్లురాల్చు పురుగు/ఆర్మీవార్మ్/కట్‌వార్మ్</string>
    <string name="label_cheya_valasina_cheyakudani">చేయవలసిన పనులు మరియు చేయకూడని పనులు</string>
    <string name="label_sarina_mandula_misramalu">సరైన మందుల మిశ్రమాలు</string>
    <string name="label_dos_donts">చేయవలసిన పనులు మరియు చేయకూడని పనులు</string>
    <string name="label_dos">చేయవలసిన పనులు</string>
    <string name="label_donts">చేయకూడని పనులు</string>
    <string name="label_gaddi_jathulu">గడ్డి జాతులు</string>
    <string name="label_poshaka_lopalu">పోషక లోపాలు</string>
    <string name="label_tamara_purugu">తామర పురుగులు</string>
    <string name="label_bakane_thegulu">బకానే తెగులు/ఫుట్ రాట్</string>
    <string name="label_kandam_kullu_tegulu">కాండం కుళ్ళు తెగులు</string>
    <string name="label_variginja_marpu_tegulu">వరి గింజ రంగు మార్పు తెగులు</string>
    <string name="label_natrajani_lopam">నత్రజని లోపం</string>
    <string name="label_bhaswaram_lopam">భాస్వరం లోపం</string>
    <string name="label_potassium_lopam">పొటాషియం లోపం</string>
    <string name="label_gandhakam_lopam">గంధకం</string>
    <string name="label_zink_lopam">జింకు లోపం</string>
    <string name="label_inumu_lopam">ఇనుము లోపం</string>
    <string name="label_choudu_lopam">చౌడునేలలు</string>


</resources>
